{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/","title":"1. No\u00e7\u00e3o e Sentido do Direito","text":""},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#caracter\u00edsticas-do-direito","title":"Caracter\u00edsticas do Direito","text":"<p>As caracter\u00edsticas do direito s\u00e3o Necessidade, Exterioridade | Alteridade,Imperatividade e Coercibilidade.</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#necessidade","title":"Necessidade","text":"Necessidade <p>Direito \u00e9 tido como inerente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana e \u00e0 vida em sociedade, sendo imprescind\u00edvel (necess\u00e1rio) para a sobreviv\u00eancia;</p> <p>Necessidade do Direito no sentido da sua utiliza\u00e7\u00e3o apenas quando h\u00e1 justifica\u00e7\u00e3o, e portanto necessidade de o usar.</p> <p>No ppt: </p> <p>Como imprescindibilidade para efeitos da sobreviv\u00eancia da sociedade. Direito enquanto realidade social inerente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana;</p> <p>Como fundamento do Direito. Situa\u00e7\u00f5es da vida social h\u00e1 em que uma interven\u00e7\u00e3o do Direito s\u00f3 se justifica se existir uma necessidade/utilidade que o justifique (ex.: interven\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-penal).</p> <p>O Direito \u00e9 indispens\u00e1vel e co-natural \u00e0 vida em sociedade. Sendo o Homem um \"animal pol\u00edtico e social\" a sua atua\u00e7\u00e3o tem que ser dirigida por uma autoridade superior, sob pena de dissolu\u00e7\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o.</p> Explica\u00e7\u00e3o \u00e0 Sambaldaio <p>A necessidade do Direito v\u00eam por duas formas distintas:</p> <p>Necess\u00e1rio para a sociedade no sentido em que \u00e9 imprescind\u00edvel para manter a qualidade de vida;</p> <p>Necess\u00e1rio, no sentido de ser utilizado apenas quando necess\u00e1rio(ou adequado se quiserem ler dessa maneira).</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#exterioridade--alteridade","title":"Exterioridade | Alteridade","text":"Exterioridade | Alteridade <p>O Direito \u00e9 apenas aplic\u00e1vel a ac\u00e7\u00f5es (comportamentos), e n\u00e3o a ~pensamentos ou inten\u00e7\u00f5es~. A inten\u00e7\u00e3o de praticar um crime, sem a sua pr\u00e1tica, n\u00e3o \u00e9 disciplinada pelo Direito.</p> <p>No ppt: </p> <p>As normas jur\u00eddicas disciplinam comportamentos dos sujeitos que se manifestam exteriormente, nas rela\u00e7\u00f5es que estabelece com os demais. Por isto mesmo, as simples inten\u00e7\u00f5es, sem qualquer manifesta\u00e7\u00e3o externa, n\u00e3o s\u00e3o reguladas pelo Direito</p> Exemplo do ppt <p>Se algu\u00e9m pensar roubar uma carteira e  n\u00e3o o fizer efetivamente, n\u00e3o ser\u00e1 punido pelo Direito.</p> <p>Contudo, poder\u00e1 ter-se em considera\u00e7\u00e3o a consci\u00eancia para se determinar os motivos pelos quais foram adotadas determinadas condutas sociais.</p> Explica\u00e7\u00e3o \u00e0 Sambaldaio <p>S\u00f3 podes ser julgado pelo que fazes, dizes ou demonstras, ou seja algo exterior, que por isso mesmo h\u00e1-de afetar outr\u00e9m;</p> <p>O que se pensa ou as inten\u00e7\u00f5es s\u00e3o de cada um, e desde que, n\u00e3o sejam exteriorizadas em qualquer forma, n\u00e3o podem ser julgadas.</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#imperatividade","title":"Imperatividade","text":"Imperatividade <p>O Direito \u00e9 obrigat\u00f3rio (para todos os a que o mesmo se aplique). </p> <p>N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fugir do Direito por desconhecimento, pelo que saber a Lei \u00e9 ben\u00e9fico para todos</p> <p>No ppt:</p> <p>Para ser eficaz e prosseguir os fins a que se prop\u00f5e, o Direito tem de ser obrigat\u00f3rio para todos os membros do grupo a que se aplica. </p> <p>Sendo obrigat\u00f3rio, o Direito tem, necessariamente, que prever san\u00e7\u00f5es para todos os que violem os seus imperativos.</p> <p>Ademais, ainda que obrigat\u00f3rio, o Direito \u00e9, por natureza, viol\u00e1vel, isto porque a norma jur\u00eddica \u00e9 um comando dirigido a homens livres.</p> Nota no ppt <p>Quanto \u00e0 imperatividade, se assim n\u00e3o fosse, o Direito n\u00e3o se distinguiria da Moral, do Trato Social ou da Boa Educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 precisamente a imperatividade que distingue o Direito, enquanto fen\u00f3meno social, de todos os demais. Todos t\u00eam o dever de respeitar o Direito, sejam nacionais, estrangeiros, cidad\u00e3os desatentos (\"a ignor\u00e2ncia da lei n\u00e3o conv\u00e9m a ningu\u00e9m\"), porque de outra forma os transgressores facilmente arranjariam formas de escapar \u00e0 Justi\u00e7a.</p> <p>\u00c9 imposs\u00edvel contornar a possibilidade de viola\u00e7\u00e3o das normas jur\u00eddicas (tanto por desconhecimento, como por n\u00e3o compreens\u00e3o como por n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o). A liberdade humana comporta, no dom\u00ednio da Moral, faculdade de optar entre o Bem e o Mal; no Direito, essa mesma liberdade, traduz-se na possibilidade de cada um escolher cumprir ou as normas jur\u00eddicas.</p> <p>Diferen\u00e7a face \u00e0s leis naturais, que a Natureza confirma ou desmente (aqui a realidade do \"ser\" por contraposi\u00e7\u00e3o ao \"dever ser\" das normas jur\u00eddicas).</p> Explica\u00e7\u00e3o \u00e0 Sambaldaio <p>O Direito \u00e9 mandat\u00f3rio/obrigat\u00f3rio, e o conhecimento da Lei deveria ser geral, tentar 'fugir com o rabo \u00e0 seringa' alegando o desconhecimento da Lei n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel.</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#coercibilidade","title":"Coercibilidade","text":"Coercibilidade <p>Com o presuposto que o Direito \u00e9 viol\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1ria uma ferramenta que permita impor o Direito;</p> <p>A coercibilidade \u00e9 um mecanismo de imposi\u00e7\u00e3o da obedi\u00eancia ao Direito, no sentido em que a Coercibilidade \u00e9 a caracter\u00edstica que possibilita o uso da for\u00e7a (coa\u00e7\u00e3o). </p> Nota no ppt <p>Coercibilidade distingue-se de coa\u00e7\u00e3o: ^^coercibilidade refere-se \u00e0 possibilidade de uso da for\u00e7a~^ (coa\u00e7\u00e3o potencial); </p> <p>Coa\u00e7\u00e3o \u00e9 o efetivo uso da for\u00e7a, a atua\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o concreta com vista a prevenir ou punir a viola\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica.</p> <p>Temos em primeiro lugar o Direito e, em segundo lugar, o uso da for\u00e7a enquanto instrumento de realiza\u00e7\u00e3o do Direito.</p> <p>Quem pode impor as normas jur\u00eddicas por via da for\u00e7a?</p> <p>Regra geral, o Estado. Excecionalmente, os particulares.</p> Explica\u00e7\u00e3o \u00e0 Sambaldaio <p>Sendo que existe a possibilidade fugir \u00e0 Lei, existe a necessidade de poder punir quem foge \u00e0 Lei, esta possibilidade de punir, com o recurso \u00e0 for\u00e7a (coa\u00e7\u00e3o) \u00e9 a coercibilidade;</p> <p>Coercibilidade \u00e9 a possibilidade de recorrer \u00e0 coa\u00e7\u00e3o quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#tldr","title":"TLDR","text":"Caracter\u00edsticas do Direito Caracter\u00edstica Breve descri\u00e7\u00e3o Necessidade Necessidade pela sociedade / Necessidade pelo recurso ao direito quando justificado Exterioridade / Alteridade Direito \u00e9 apenas aplic\u00e1vel a a\u00e7\u00f5es/comportamentos, e n\u00e3o a pensamentos e inten\u00e7\u00f5es Imperatividade O Direito \u00e9 mandat\u00f3rio/obrigat\u00f3rio, o desconhecimento n\u00e3o salva ningu\u00e9m Coercibilidade Possibilidade de recorrer \u00e0 coa\u00e7\u00e3o para impor o Direito"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#valores-do-direito","title":"Valores do Direito","text":"Quote do Palaio nada util para o estudo, mas que ele faz quest\u00e3o de deixar aqui <p>\u201cMeus putos, a primeira coisa que t\u00eam de saber sobre os valores do direito \u00e9 que os valores s\u00e3o na realidade os fins do direito\u2026 como o Rafael Silva diria \u201csame shit, different smell\u201d. Acreditem, que se eu soubesse esta merda, n\u00e3o tinha perdido mais de meia hora \u00e0 procura dos valores do direito nos slides vezes e vezes sem conta a correr as tr\u00eas apresenta\u00e7\u00f5es sem saber por onde pegar. Posto isto, \u201cvamos l\u00e1 partir esta salsicha\u201d. Para quem leu \u201cShauxixa\u201d ou \u201cShalxixa\u201d, s\u00e3o 10 de bra\u00e7os\u2026\u201d</p> <p>A. Palaio, 2023</p> <p>Os fins do direito podem variar de comunidade para comunidade.</p> <p>Fins universais: Justi\u00e7a, Seguran\u00e7a e a promo\u00e7\u00e3o do bem-estar econ\u00f3mico, social e cultural.</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#justi\u00e7a","title":"Justi\u00e7a","text":"Justi\u00e7a: <p>\u00c9 o principal fim do Direito, ainda que n\u00e3o exista um conceito unit\u00e1rio de Justi\u00e7a. \u00c9 uma realidade complexa que congrega diversas perspetivas de enquadramento, sendo, por muitos, considerada \u201ca constante e perp\u00e9tua vontade de dar a cada um o que \u00e9 seu\u201d.</p> <p>Em termos de justi\u00e7a existem tr\u00eas tipos:</p> <ul> <li>Justi\u00e7a Comutativa: tem por finalidade corrigir eventuais desigualdades que possam existir no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es sociais entre particulares. Assenta numa ideia de igualdade de posi\u00e7\u00f5es entre as pessoas no \u00e2mbito do Direito Privado, no dom\u00ednio das rela\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o;</li> <li>Justi\u00e7a Distributiva: tem por finalidade assegurar que a distribui\u00e7\u00e3o dos bens do Estado pelos cidad\u00e3os n\u00e3o \u00e9 feita de forma desigual, por forma a n\u00e3o se p\u00f4r em causa a natureza id\u00eantica do ser humano. Ao atender \u00e0 finalidade da distribui\u00e7\u00e3o e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o particular de cada um dos destinat\u00e1rios, esta justi\u00e7a gera uma desigualdade de resultados. Verifica-se no \u00e2mbito do Direito P\u00fablico, ao n\u00edvel das rela\u00e7\u00f5es de subordina\u00e7\u00e3o;</li> <li>Justi\u00e7a Geral: respeita \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nos encargos comuns da sociedade, sendo que o contributo de cada um deve ser pautado por crit\u00e9rios de igualdade e proporcionalidade. Ao inverso da ideia subjacente \u00e0 justi\u00e7a distributiva, aqui releva o contributo de cada um, para o bem comum, atentas as suas possibilidades. </li> </ul> Corol\u00e1rios da ideia de justi\u00e7a <p>Existem tr\u00eas corol\u00e1rios da ideia de Justi\u00e7a:</p> <ul> <li>Princ\u00edpio da igualdade;</li> <li>Princ\u00edpio da proporcionalidade;</li> <li>Princ\u00edpio da imparcialidade;</li> </ul>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#seguran\u00e7a","title":"Seguran\u00e7a","text":"Seguran\u00e7a: <p>A Seguran\u00e7a jur\u00eddica tem, na sua base, uma ideia de certeza e garantia de paz e tranquilidade na sociedade, sendo que o conceito de Seguran\u00e7a pode ser entendido de 3 formas:</p> <ul> <li>Estado de ordena\u00e7\u00e3o e paz, atrav\u00e9s da preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o das agress\u00f5es contra pessoas e bens, imprescind\u00edvel para a subsist\u00eancia da sociedade;</li> <li>Certeza do Direito, como forma de previs\u00e3o dos efeitos jur\u00eddicos decorrentes das nossas atua\u00e7\u00f5es, permitindo um planeamento da nossa vida tendo como refer\u00eancia bases firmes e est\u00e1veis;</li> <li>Prote\u00e7\u00e3o dos particulares em rela\u00e7\u00e3o ao Estado, de acordo com a ideia de que, num Estado de Direito, os \u00f3rg\u00e3os devem respeitar os direitos dos cidad\u00e3os. Destacam-se, neste \u00e2mbito, o princ\u00edpio da legalidade e a independ\u00eancia dos tribunais.</li> </ul> Hierarquia Justi\u00e7a vs Seguran\u00e7a <p>Tendo j\u00e1 falado da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a enquanto fins do direito e que, portanto, devem ser sempre salvaguardadas, em situa\u00e7\u00f5es em que haja um eventual conflito, qual delas deve prevalecer?</p> <p>H\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que a Seguran\u00e7a poder\u00e1 limitar ou prejudicar a prossecu\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a, sendo que o Direito dever\u00e1 dar preval\u00eancia \u00e0 Seguran\u00e7a. </p> <p>Exemplos:</p> <ul> <li>Pris\u00e3o Preventiva;</li> <li>Caso julgado;</li> <li>Prescri\u00e7\u00e3o;</li> </ul> <p>Nas situa\u00e7\u00f5es em que a Seguran\u00e7a prevalece sobre a Justi\u00e7a, h\u00e1 sempre uma pondera\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a, pelo que se diz que h\u00e1 uma complementaridade entre ambos os fins e n\u00e3o uma contradi\u00e7\u00e3o: a Justi\u00e7a pressup\u00f5e a Seguran\u00e7a e a Seguran\u00e7a est\u00e1 ao servi\u00e7o da Justi\u00e7a.</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#equidade","title":"Equidade","text":"Equidade <p>Forma de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos jur\u00eddicos concretos que assenta na aplica\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a conforme as circunst\u00e2ncias espec\u00edficas de cada caso concreto. A Justi\u00e7a adequada a cada situa\u00e7\u00e3o concreta.</p> <p>O recurso \u00e0 equidade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel nas situa\u00e7\u00f5es previstas no artigo 4.\u00ba do C\u00f3digo Civil:</p> <p>\u201cArtigo 4.\u00ba - Valor da equidade Os tribunais s\u00f3 podem resolver segundo a equidade: a. Quando haja disposi\u00e7\u00e3o legal que o permita; b. Quando haja acordo das partes e a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o seja indispon\u00edvel; c. Quando as partes tenham previamente convencionado o recurso \u00e0 equidade, nos termos aplic\u00e1veis \u00e0 cl\u00e1usula compromiss\u00f3ria.\u201d</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#bem-estar-econ\u00f3mico-social-e-cultural","title":"Bem-estar econ\u00f3mico, social e cultural","text":"Bem-estar econ\u00f3mico, social e cultural <p>Atento o papel interventivo do Estado na sociedade atual, na sua interven\u00e7\u00e3o, o Estado procura garantir um m\u00ednimo de bem-estar, adotando, assim, algumas medidas.  Esta finalidade remete-nos, desde logo, para a Justi\u00e7a, na sua perspetiva distributiva, e para a Seguran\u00e7a, olhando aos imperativos de seguran\u00e7a p\u00fablica interna.</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#ordem-normativa","title":"Ordem Normativa","text":"<p>Focar: Ordem Juridica e Trato Social </p> Ordem Juridica Ordem Moral Ordem de Trato Social"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#ordem-juridica-todo","title":"Ordem Juridica todo","text":"<p> EM FALTA  </p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#ordem-de-moral","title":"Ordem de Moral","text":"<p>Conjunto de regras de conduta que definem os deveres de natureza \u00e9tica tendentes ao aperfei\u00e7oamento da pessoa, perante si, e no seu comportamento em rela\u00e7\u00e3o aos outros.</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o Fundamento Resulta da op\u00e7\u00e3o livre da consci\u00eancia individual de cada pessoa (artigo 41.\u00ba, n.\u00ba 1 da CRP) Fins conduzir, cada indiv\u00edduo, \u00e0 pr\u00e1tica do bem e \u00e0 recusa do mal, atentos os valores impostos pela sua moral, com vista \u00e0 sua realiza\u00e7\u00e3o plena Meios San\u00e7\u00f5es interiorizadas pela pr\u00f3pria consci\u00eancia (culpa, remorso) ou decorrentes de uma reprova\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia alheia (corte de rela\u00e7\u00f5es, recusa de conviv\u00eancia social)."},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#ordem-de-trato-social","title":"Ordem de Trato Social","text":"<p>Conjunto de regras de conduta tendentes \u00e0 cortesia e \u00e0 urbanidade, facilitando o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es humanas no seio da sociedade (os usos sociais).</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o Fundamento tradi\u00e7\u00e3o, cortesia, simples conveni\u00eancia Fins Facilitar o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es humanas no seio da sociedade Meios San\u00e7\u00f5es sociais (rejei\u00e7\u00e3o, afastamento de quem \u00e9 socialmente indesejado), em regra, sem consequ\u00eancias jur\u00eddicas"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#direito-publico-e-direito-privado","title":"Direito Publico e Direito Privado","text":""},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#diferen\u00e7a-entre-direito-publico-e-direito-privado","title":"Diferen\u00e7a entre Direito Publico e Direito Privado","text":"<p>A diferen\u00e7a entre Direito P\u00fablico e Direito Privado est\u00e1 nos sujeitos e nos interesses abordados por cada ramo do direito . Al\u00e9m dessa diferen\u00e7a, tamb\u00e9m h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre eles, sendo o Direito P\u00fablico superior ao Direito Privado</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#direito-publico","title":"Direito Publico","text":"Direito P\u00fablico <ul> <li>Atua diretamente com os interesses da sociedade como um todo.</li> <li>Envolve as rela\u00e7\u00f5es entre entidades e \u00f3rg\u00e3os estatais, como o Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Defensoria P\u00fablica. </li> <li>Rela\u00e7\u00e3o vertical entre o Estado e o indiv\u00edduo, com o Estado acima do indiv\u00edduo.</li> <li>Regula atividades estatais, rela\u00e7\u00f5es do Estado com particulares e a\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os dentro da esfera p\u00fablica da sociedade.</li> </ul> Exemplos de ramos do Direito P\u00fablico <ul> <li>Direito Constitucional,</li> <li>Direito Administrativo, </li> <li>Direito Financeiro, </li> <li>Direito Penal, </li> <li>Direito Previdenci\u00e1rio, </li> <li>Direito Tribut\u00e1rio, </li> <li>Direito Eleitoral, </li> <li>Direito Trabalhista, </li> <li>Direito Internacional,</li> <li>Direito Processual.</li> </ul>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#direito-privado","title":"Direito Privado","text":"Direito Privado <ul> <li>Atua diretamente com os interesses particulares, como patrim\u00f4nio familiar e sucess\u00f5es.</li> <li>Rela\u00e7\u00e3o horizontal entre as partes envolvidas, com igualdade entre elas.</li> <li>Regula interesses individuais e particulares, como compras e vendas, permutas e doa\u00e7\u00f5es.</li> </ul> Exemplos de ramos do Direito Privado <ul> <li>Direito Civil,</li> <li>Direito Comercial e Empresarial,</li> <li>Direiro Agr\u00e1rio</li> </ul> <p>A rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre o Direito P\u00fablico e o Direito Privado significa que, em caso de conflito de interesses, o Direito P\u00fablico tem prioridade em rela\u00e7\u00e3o ao Direito Privado. Al\u00e9m disso, o Direito P\u00fablico \u00e9 composto por princ\u00edpios, normas imperativas que garantem a defesa dos cidad\u00e3os e a organiza\u00e7\u00e3o do Estado.</p>"},{"location":"IDI/1_nocao_sentido_direito/#crit\u00e9rios-de-distin\u00e7\u00e3o-entre-direito-p\u00fablico-e-direito-privado","title":"Crit\u00e9rios de Distin\u00e7\u00e3o entre Direito P\u00fablico e Direito Privado","text":"CRIT\u00c9RIO DO INTERESSE <p>CRIT\u00c9RIO DO INTERESSE: Correto e adequado na maioria dos casos.</p> <ul> <li>Interesse considerado e protegido pela norma for um interesse privado - Direito Privado</li> <li>Interesse considerado e protegido pela norma for um interesse p\u00fablico - Direito P\u00fablico</li> </ul> <p>Exce\u00e7\u00f5es: - Normas de Direito P\u00fablico que protegem interesses dos particulares - Normas de Direito Processual Civil - Normas de Direito Privado que, na esfera da vida privada dos particulares, protegem interesses do Estado - Algumas normas de Direito Civil</p> <p>Nota: O crit\u00e9rio dos interesses n\u00e3o \u00e9, por si s\u00f3, adequado a servir de base \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre Direito P\u00fablico e Direito Privado.</p> CRIT\u00c9RIO DO SUJEITO DA RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA/QUALIDADE DOS SUJEITOS <ul> <li>Normas de Direito P\u00fablico - regulam as rela\u00e7\u00f5es em que ambos os sujeitos, ou pelo menos um deles, s\u00e3o sujeitos p\u00fablicos (Estado ou outras pessoas coletivas de Direito P\u00fablico).</li> <li>Normas de Direito Privado - disciplinam as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre particulares, pessoas singulares ou pessoas coletivas privadas.</li> </ul> <p>Exce\u00e7\u00f5es: - Normas de Direito Privado que regulam rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas em que o Estado \u00e9 uma das partes - Algumas normas de Direito Civil.</p> <p>Nota: O crit\u00e9rio do sujeito da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o \u00e9, por si s\u00f3, adequado a servir de base \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre Direito P\u00fablico e Direito Privado.</p> CRIT\u00c9RIO DA POSI\u00c7\u00c3O DOS SUJEITOS <p>Defende que n\u00e3o \u00e9 a qualidade, mas sim a posi\u00e7\u00e3o que os sujeitos assumem na rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que serve de base \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre Direito P\u00fablico e Direito Privado:</p> <ul> <li>Se o Estado ou um ente p\u00fablico, para melhor prosseguir um interesse p\u00fablico, interv\u00e9m numa rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, dotado de poderes de autoridade, estando numa posi\u00e7\u00e3o de supremacia jur\u00eddica, a norma reguladora dessa rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ser\u00e1 uma norma de Direito P\u00fablico.</li> <li>Se o Estado ou ente p\u00fablico interv\u00e9m numa rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sem poderes de autoridade, estando em posi\u00e7\u00e3o de igualdade relativamente aos particulares, a norma reguladora dessa rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ser\u00e1 uma norma de Direito Privado.</li> </ul> <p>EM SUMA: Crit\u00e9rios distintivos entre os 2 ramos:</p> <ul> <li>Fins a prosseguir;</li> <li>Meios utilizados para atingir os fins;</li> <li>Sujeitos da rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas.</li> </ul>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/","title":"2. Ramos do Direito","text":""},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#ramos-do-direito-p\u00fablico","title":"Ramos do Direito P\u00fablico","text":"<p>sim \u00e9 para apertar com o Monteiro por este \"Resumo\"</p> Direito Constitucional Direito Administrativo Direito Penal Direito de Mera Ordena\u00e7\u00e3o Social Direito Militar"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-constitucional","title":"Direito Constitucional","text":"<p>Ramo de Direito P\u00fablico composta pelo sistema de normas jur\u00eddicas que regulam a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento dos poderes do Estado, asseguram a prote\u00e7\u00e3o efetiva da constitucionalidade das leis e dos direitos fundamentais dos cidad\u00e3os e definem as tarefas essenciais do Estado, bem como os grandes objetivos da governa\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p> <ul> <li>Direito Constitucional como fundamento de todos os ramos do Direitos (n\u00e3o acontece relativamente ao Direito Internacional)</li> <li>Direito Constitucional como crit\u00e9rio de todos os ramos do Direito (essencialmente no dom\u00ednio dos grandes ramos do Direito P\u00fablico (Direito Administrativo, Direito Penal, Direito Processual Penal, Direito Financeiro)). </li> <li>Direito Constitucional como limite dos demais ramos do Direito (No entanto, o Direito Constitucional n\u00e3o condiciona a validade nem do Direito Internacional, nem do Direito da Uni\u00e3o Europeia)</li> </ul> <p>Nem todo o Direito Constitucional est\u00e1 consagrado na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa, encontrando-se disperso por legisla\u00e7\u00e3o avulsa, nomeadamente: a Lei do Tribunal Constitucional, a Lei da Nacionalidade, a Lei Eleitoral da Assembleia da Rep\u00fablica.</p> <p>O Direito Constitucional \u00e9 a fonte prim\u00e1ria de produ\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, fixando qual a hierarquia das normas.</p>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-administrativo","title":"Direito Administrativo","text":"<p>Ramo do Direito P\u00fablico constitu\u00eddo pelo sistema de normas jur\u00eddicas que regulam a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os do poder executivo do Estado, bem como dos entes p\u00fablicos menores e que asseguram a prote\u00e7\u00e3o dos direitos dos particulares face \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e desta perante aqueles. Existem, no entanto, outros diplomas relevantes no dom\u00ednio do Direito Administrativo, nomeadamente: Regime da Responsabilidade Civil Extracontratual do Estado e demais Entidades P\u00fablicas, o Regime de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o Administrativa e Ambiental e de Reutiliza\u00e7\u00e3o de Documentos Administrativos; o C\u00f3digo das Expropria\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-penal","title":"Direito Penal","text":"<p>Ramo do Direito P\u00fablico constitu\u00eddo pelo sistema de normas jur\u00eddicas que qualificam os factos il\u00edcitos de maior gravidade social como crimes e estabelecem, para eles, as penas tidas por adequadas. A interven\u00e7\u00e3o do Direito Penal verifica-se sempre que s\u00e3o violados bens jur\u00eddicos fundamentais que n\u00e3o podem ser protegidos, pelo menos de forma suficiente, por outros ramos do Direito. Tripla finalidade do Direito Penal: Puni\u00e7\u00e3o da viola\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica e do mal resultante; Preven\u00e7\u00e3o geral da criminalidade; Promo\u00e7\u00e3o da reintegra\u00e7\u00e3o social dos condenados O C\u00f3digo Penal encontra-se organizado numa parte geral, aplic\u00e1vel a todos os crimes, e numa parte especial, onde \u00e9 tipificado cada um dos tipos de crime, de forma rigorosa e estritamente delimitada, e fixada a respetiva pena.</p> <p>Al\u00e9m do C\u00f3digo Penal existe legisla\u00e7\u00e3o avulsa sobre diversas mat\u00e9rias, nomeadamente: Lei do Cibercrime, Crimes da Responsabilidade dos Titulares de Cargos Pol\u00edticos, Legisla\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Droga. </p> <p>Nos Estados democr\u00e1ticos, prevalece o princ\u00edpio do in dubio pro reo, segundo a regra de que mais vale n\u00e3o condenar um culpado do que condenar um inocente.</p>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-de-mera-ordena\u00e7\u00e3o-social","title":"Direito de Mera Ordena\u00e7\u00e3o Social","text":"<p>Ramo do Direito P\u00fablico composto pelo sistema de normas jur\u00eddicas que qualificam certos factos il\u00edcitos de menor gravidade social como \u201ccontra-ordena\u00e7\u00f5es\u201d, estabelecendo, para estas, san\u00e7\u00f5es denominadas de \u201ccoimas\u201d</p>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-militar","title":"Direito Militar","text":"<p>Ramo do Direito P\u00fablico constitu\u00eddo pelo sistema de normas jur\u00eddicas que regulam a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento das For\u00e7as Armadas, bem como os poderes destas sobre a pessoa e os bens dos cidad\u00e3os e os direitos e garantias destes face \u00e0quelas. Ramo de Direito Administrativo especial, regulado na Constitui\u00e7\u00e3o, na Lei da Defesa Nacional , na Lei Org\u00e2nica de Bases da Organiza\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas e de numerosa legisla\u00e7\u00e3o avulsa.</p> <p>O Direito Fiscal, o Direito Processual tamb\u00e9m s\u00e3o ramos do Direito P\u00fablico.</p>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#ramos-do-direito-privado","title":"Ramos do Direito Privado","text":"Direito Civil enquanto Direito Privado comum/geral Direito do Trabalho enquanto Direito Privado Especial Direito Comercial enquanto Direito Privado Especial Direito A\u00e9reo"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-civil-enquanto-direito-privado-comumgeral","title":"Direito Civil enquanto Direito Privado comum/geral","text":"<p>O Direito Civil abrange toda a vida privada dos sujeitos, desde antes do nascimento at\u00e9 depois do falecimento, no que \u00e0s pessoas singulares diz respeito. Regula, ainda, diferentes f\u00f3rmulas jur\u00eddicas de organiza\u00e7\u00e3o coletiva (associa\u00e7\u00f5es, sociedades e funda\u00e7\u00f5es). Existem, no entanto, normas de Direito Civil para al\u00e9m do C\u00f3digo Civil, no \u00e2mbito de legisla\u00e7\u00e3o avulsa que regula mat\u00e9rias civis, nomeadamente do Regime do Arrendamento Urbano e do Regime das Cl\u00e1usulas Contratuais Gerais. O Direito Civil funciona, efetivamente, como ramo subsidi\u00e1rio dos demais ramos de Direito Privado: assim, se no \u00e2mbito do Direito do Trabalho, se verificar a exist\u00eancia de casos omiss\u00f5es, eles ser\u00e3o resolvidos pela aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica de normas de Direito Civil comum</p>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-do-trabalho-enquanto-direito-privado-especial","title":"Direito do Trabalho enquanto Direito Privado Especial","text":"<p>Ramo do Direito Privado constitu\u00eddo pelo sistema de normas jur\u00eddicas que regulam as rela\u00e7\u00f5es individuais de trabalho subordinado, bem como os fen\u00f3menos coletivos com elas relacionados.</p> <p>Regula o trabalho subordinado, a realidade dos trabalhadores por conta de outrem, ora numa perspetiva individual, ora numa perspetiva coletiva.</p>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-comercial-enquanto-direito-privado-especial","title":"Direito Comercial enquanto Direito Privado Especial","text":"<p>Ramo do Direito Privado constitu\u00eddo pelo sistema de normas jur\u00eddicas que regulam o estatuto dos comerciantes e o regime dos atos e atividades de com\u00e9rcio.</p>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-a\u00e9reo","title":"Direito A\u00e9reo","text":"<p>Ramo do Direito Privado constitu\u00eddo pelo sistema de normas jur\u00eddicas que regulam as institui\u00e7\u00f5es da avia\u00e7\u00e3o comercial e os atos e contratos ligados \u00e0 navega\u00e7\u00e3o aeron\u00e1utica.</p> <p>N\u00e3o obstante, s\u00e3o de destacar, em mat\u00e9ria de Direito A\u00e9reo, algumas normas europeias (Direito da Uni\u00e3o Europeia) e algumas conven\u00e7\u00f5es internacionais (Direito Internacional), nomeadamente: a Conven\u00e7\u00e3o sobre a Avia\u00e7\u00e3o Civil Internacional, conhecida por Conven\u00e7\u00e3o de Chicago, que criou a Organiza\u00e7\u00e3o da Avia\u00e7\u00e3o Internacional, a Conven\u00e7\u00e3o de Vars\u00f3vi, com altera\u00e7\u00f5es posteriores.</p>"},{"location":"IDI/2_ramos_direito/#direito-internacional-e-direito-interno","title":"Direito Internacional e Direito Interno","text":"<ul> <li>Ramo do direito</li> <li>Constitu\u00eddo pelo sistema de normas jur\u00eddicas que se aplicam aos membros da Comunidade Internacional, com o objetivo de regular os seus assuntos espec\u00edficos e garantir os seus fins pr\u00f3prios</li> <li>Mat\u00e9rias reguladas:<ul> <li>Paz</li> <li>Guerra</li> <li>Prote\u00e7\u00e3o dos direitos humanos</li> <li>Coopera\u00e7\u00e3o entre todos os pa\u00edses do mundo</li> <li>Regime jur\u00eddico do espa\u00e7o a\u00e9reo</li> <li>Regulamenta\u00e7\u00e3o do comercio internacional</li> </ul> </li> </ul> Direito Internacional Direito Interno \u00c2mbito de aplica\u00e7\u00e3o Gerado e aplicado no \u00e2mbito da Comunidade Internacional Gerado e aplicado no dom\u00ednio de cada comunidade nacional Finalidade espec\u00edfica Garantir a paz e a seguran\u00e7a internacionais e promover o desenvolvimento dos pa\u00edses menos favorecidos Garantir a Justi\u00e7a, a Seguran\u00e7a, a Equidade e o respeito dos direitos humanos no seio de uma determinada comunidade nacional Fontes Decorre principalmente dos costumes e tratados internacionais Decorre de costumes nacionais/regionais e, principalmente, desde a Idade Moderna da lei Efic\u00e1cia Menos eficaz Mais eficaz Efetiva\u00e7\u00e3o jurisdicional Tribunais internacionais Tribunais nacionais de cada Estado"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/","title":"3. Fontes do direito","text":"<p>As fontes do direito em Portugal s\u00e3o tradicionalmente apontadas como a lei, o costume, a jurisprud\u00eancia, a equidade e a doutrina.</p> <p>Com base no nosso C\u00f3digo Civil, art\u00ba 1, as Fontes de Direito classificam-se em: imediatas e mediatas, volunt\u00e1rias e involunt\u00e1rias.</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#tipos-de-fontes","title":"Tipos de Fontes","text":""},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#fontes-imediatas","title":"Fontes Imediatas","text":"Fontes Imediatas <p>Fontes imediatas: s\u00e3o aquelas que t\u00eam um papel direto na cria\u00e7\u00e3o do direito.</p> <p>No ppt: </p> <p>fontes que produzem diretamente normas jur\u00eddicas, sem qualquer subordina\u00e7\u00e3o a outra fonte</p> <p>Em Portugal, as fontes imediatas s\u00e3o:</p> <ul> <li>Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica</li> <li>Leis</li> <li>Decretos-leis</li> <li>Decretos legislativos regionais</li> <li>Atos dotados de for\u00e7a equivalente \u00e0 das leis</li> <li>Regulamentos</li> </ul> Exemplo de fonte imediata <p>Uma fonte imediata do direito em Portugal \u00e9 a lei, que \u00e9 um ato normativo criado pelo poder legislativo e que tem como objetivo regular a conduta humana. Por exemplo, se o parlamento aprova uma lei que pro\u00edbe o uso de telem\u00f3veis enquanto se conduz, essa lei cria uma norma jur\u00eddica que imp\u00f5e uma obriga\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os de n\u00e3o usarem telem\u00f3veis enquanto conduzem. As leis s\u00e3o fontes imediatas porque criam normas jur\u00eddicas e imp\u00f5em direitos e obriga\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#fontes-mediatas","title":"Fontes Mediatas","text":"Fontes Mediatas <p>Fontes mediatas: s\u00e3o aquelas que t\u00eam um papel indireto na cria\u00e7\u00e3o do direito. </p> <p>No ppt: </p> <p>apenas s\u00e3o reconhecidas como fontes do Direito na medida em que a lei lhes confere esse valor</p> <p>Em Portugal, as fontes mediatas s\u00e3o:</p> <ul> <li>Jurisprud\u00eancia</li> <li>Costume</li> <li>Equidade</li> </ul> Exemplo de fonte mediata <p>Uma fonte mediata do direito em Portugal \u00e9 a jurisprud\u00eancia, que consiste no conjunto de decis\u00f5es relativas a casos concretos que exprimem a orienta\u00e7\u00e3o partilhada pelos tribunais sobre determinada mat\u00e9ria. Por exemplo, se um tribunal decide um caso em que um indiv\u00edduo \u00e9 acusado de um crime, a decis\u00e3o desse tribunal pode ser utilizada como refer\u00eancia para casos semelhantes no futuro. A jurisprud\u00eancia n\u00e3o cria normas jur\u00eddicas, mas \u00e9 utilizada como fonte de interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do direito.</p> Fontes Volunt\u00e1rias e Involunt\u00e1rias (em principio n\u00e3o sai) Hierarquia das fontes do direito em portugal <ol> <li>Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e leis constitucionais;</li> <li>Normas e princ\u00edpios de direito internacional geral ou comum e conven\u00e7\u00f5es internacionais;</li> <li>Leis e decretos-leis;</li> <li>Decretos legislativos regionais;</li> <li>Atos dotados de for\u00e7a equivalente \u00e0 das leis;</li> <li>Regulamentos.</li> </ol> <p>A doutrina, enquanto ci\u00eancia do direito, tamb\u00e9m \u00e9 considerada uma fonte do direito!</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#fontes-volunt\u00e1rias","title":"Fontes Volunt\u00e1rias","text":"Fontes Volunt\u00e1rias <p>S\u00e3o aquelas que resultam de um processo formal legislativo, intencional, que cria regras para o direito.  Em Portugal, as leis s\u00e3o um exemplo de fonte volunt\u00e1ria.</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#fontes-involunt\u00e1rias","title":"Fontes Involunt\u00e1rias","text":"Fontes Involunt\u00e1rias <p>Fontes involunt\u00e1rias: s\u00e3o aquelas que n\u00e3o traduzem um processo intencional de cria\u00e7\u00e3o do direito, ou seja, criam involuntariamente direito. O costume \u00e9 um exemplo perfeito dessa modalidade</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#lei-como-fonte-de-direito","title":"Lei como fonte de Direito","text":""},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#defini\u00e7\u00e3o-de-lei","title":"Defini\u00e7\u00e3o de Lei","text":"Defini\u00e7\u00e3o de Lei <p>\u201ctoda a norma escrita proveniente dos \u00f3rg\u00e3os estaduais competentes\u201d. Nem toda a lei contem direito pois o fim da lei \u00e9 ordenar a vida da comunidade e n\u00e3o especificamente a cria\u00e7\u00e3o do direito. </p> <ul> <li>A lei \u00e9 uma das fontes imediatas do direito em Portugal, ou seja, \u00e9 uma fonte que tem um papel direto na cria\u00e7\u00e3o do direito. </li> <li>A lei \u00e9 um ato normativo criado pelo poder legislativo e tem como objetivo regular a conduta humana.</li> <li>As leis s\u00e3o fontes volunt\u00e1rias porque resultam de um processo formal legislativo, intencional, que cria regras para o direito.</li> <li>A lei \u00e9 a principal fonte do direito em Portugal, pois \u00e9 a norma jur\u00eddica mais importante e que tem maior for\u00e7a vinculativa.</li> </ul>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#lei-formal-ou-material","title":"Lei Formal ou Material","text":"Lei Formal ou Material <p>A lei pode ser classificada em formal ou material. </p> <ul> <li>Formal: \u00e9 aquela que segue o processo legislativo previsto na Constitui\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e9 aprovada por um \u00f3rg\u00e3o legislativo competente e segue as formalidades previstas em lei. </li> <li>Material: \u00e9 aquela que n\u00e3o segue o processo legislativo previsto na Constitui\u00e7\u00e3o, mas que tem conte\u00fado de lei. Ou seja, \u00e9 uma norma jur\u00eddica que n\u00e3o passou pelo processo legislativo, mas que tem o mesmo efeito de uma lei formal. </li> </ul> <p>A lei material pode ser uma norma escrita ou n\u00e3o, e pode ser criada por qualquer \u00f3rg\u00e3o ou autoridade que tenha poder para criar normas jur\u00eddicas. Ambas s\u00e3o normas jur\u00eddicas que t\u00eam como objetivo regular as condutas humanas por meio de direitos e deveres.</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#sentido-amplo-e-restrito","title":"Sentido Amplo e Restrito","text":"<p>As leis podem ter os seguintes sentidos: </p> Sentido Descri\u00e7\u00e3o Amplo conjunto de princ\u00edpios que regem os seres (tudo), inclui as leis naturais Restrito Diploma legal emanado da Assembleia da Rep\u00fablica"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#processo-de-forma\u00e7\u00e3o-da-lei","title":"Processo de Forma\u00e7\u00e3o da Lei","text":"<p>O processo de forma\u00e7\u00e3o da lei pode ser dividido em cinco etapas:</p> 1- Iniciativa Legislativa | Elabora\u00e7\u00e3o: <p>A proposta para criar uma nova lei pode vir do Governo, Deputados e Grupos Parlamentares, ou at\u00e9 mesmo de Grupos de cidad\u00e3os eleitores (com um m\u00ednimo de 35 mil assinaturas).</p> 2- Discuss\u00e3o e Vota\u00e7\u00e3o: <p>As propostas ou projetos de lei s\u00e3o discutidos na Assembleia da Rep\u00fablica em duas fases: na generalidade e na especialidade. O debate pode ser fechado (apenas Deputados) ou aberto (com participa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es ou personalidades relevantes). A vota\u00e7\u00e3o ocorre em tr\u00eas fases: na generalidade, na especialidade e final global, sendo esta \u00faltima realizada em plen\u00e1rio.</p> 3- Promulga\u00e7\u00e3o e Referenda: <p>O Presidente da Rep\u00fablica promulga o diploma, declarando-o lei, ap\u00f3s an\u00e1lise de conformidade com a Constitui\u00e7\u00e3o. A promulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria, podendo o Presidente vetar a lei, enviando-a de volta \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica. Em casos especiais, o veto presidencial s\u00f3 \u00e9 super\u00e1vel com uma maioria de dois ter\u00e7os dos deputados presentes.</p> 4- Publica\u00e7\u00e3o: <p>A lei \u00e9 publicada no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, tornando-se obrigat\u00f3ria e conhecida pelo p\u00fablico. Enquanto n\u00e3o for publicada, n\u00e3o produz efeitos jur\u00eddicos.</p> 5- Entrada em Vigor | In\u00edcio de vig\u00eancia da lei: <p>A entrada em vigor pode ocorrer no dia seguinte \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, em uma data espec\u00edfica definida na lei, ou ap\u00f3s um per\u00edodo chamado \"vacatio legis\". Este per\u00edodo, no sil\u00eancio da lei, \u00e9 de cinco dias corridos ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Este processo visa garantir que as leis sejam bem debatidas, conformes \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, e conhecidas pelo p\u00fablico antes de entrarem em vigor.</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#vacatio-legis","title":"Vacatio Legis","text":"<p>O per\u00edodo entre a publica\u00e7\u00e3o de uma lei em DR e a entrada em vigor da mesma tem o nome de \u201cvacatio legis\u201d, um per\u00edodo onde a lei est\u00e1 de \u201cf\u00e9rias\u201d (apesar de j\u00e1 existir juridicamente, ainda n\u00e3o est\u00e1 em vigor).</p> <p>Este per\u00edodo tem como objetivo garantir que os destinat\u00e1rios da lei tomem conhecimento da mesma, e das suas condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o, de forma que estes assimilem e fa\u00e7am as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para o cumprimento da lei. O per\u00edodo de \u201cvacatio legis\u201d poder\u00e1 ser mais ou menos extenso ou ainda nem existir (lei entra em vigor no dia seguinte \u00e0 publica\u00e7\u00e3o em DR). Em situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o est\u00e1 referido este per\u00edodo a lei entra em vigor ao quinto dia ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o em DR.</p> <p>Contagem dos dias em dias corridos.</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#formas-como-a-lei-deixa-de-vigorar-caducidade-e-revoga\u00e7\u00e3o","title":"Formas como a lei deixa de vigorar, caducidade e revoga\u00e7\u00e3o","text":"<p>A cessa\u00e7\u00e3o da vig\u00eancia de uma lei est\u00e1 prevista no artigo 7 do C\u00f3digo Civil pode ser imposta:</p> <ul> <li>Quando n\u00e3o se destina a ter vig\u00eancia tempor\u00e1ria, esta s\u00f3 deixa de vigorar quando \u00e9 revogada por outra lei;</li> <li>A revoga\u00e7\u00e3o pode resultar de uma declara\u00e7\u00e3o expressa, incompatibilidade entre novas disposi\u00e7\u00f5es e regras precedentes ou quando a nova lei regula o que era imposta pela lei anterior;</li> <li>A lei geral n\u00e3o revoga uma lei especial, exceto se houver inten\u00e7\u00e3o do legislador;</li> <li>Caso uma lei que deixara de vigorar seja revogada, n\u00e3o leva ao renascimento da lei que a fez revigorar.</li> </ul> <p>As leis t\u00eam um \"prazo de validade\", que pode variar. Quando uma lei deixa de ser v\u00e1lida, isso pode ocorrer devido \u00e0 entrada em vigor de uma nova lei de igual ou maior import\u00e2ncia. Existem duas formas principais de uma lei perder sua validade: caducidade e revoga\u00e7\u00e3o.</p> <p>Caducidade da Lei:</p> <p>Isso acontece com leis que t\u00eam validade por um per\u00edodo determinado. Por exemplo, uma lei pode estabelecer um regime experimental por um tempo espec\u00edfico. Ou ainda, uma lei pode ser aplicada \"enquanto durar uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica\", como em casos de guerra, epidemia ou calamidade. A caducidade pode ocorrer quando o prazo previsto pela lei expira ou quando a situa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria que a lei regula desaparece.</p> <p>Revoga\u00e7\u00e3o da Lei:</p> <p>Este \u00e9 o modo mais comum pelo qual uma lei perde sua validade. </p> <p>Envolve a entrada em vigor de uma nova lei que anula os efeitos da lei anterior, come\u00e7ando a valer a partir da data em que a nova lei entra em vigor. A revoga\u00e7\u00e3o pode ser expressa, quando a nova lei declara explicitamente a revoga\u00e7\u00e3o da lei anterior. Tamb\u00e9m pode ser t\u00e1cita, quando a nova lei n\u00e3o menciona a revoga\u00e7\u00e3o, mas suas disposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o incompat\u00edveis com as da lei anterior, resultando na revoga\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica. A revoga\u00e7\u00e3o pode ser total, extinguindo completamente a lei anterior, ou parcial, afetando apenas partes espec\u00edficas da lei anterior.</p> <p>Em resumo, as leis t\u00eam um tempo de vida e podem deixar de ser aplic\u00e1veis por meio da caducidade, quando seu prazo expira, ou por revoga\u00e7\u00e3o, quando uma nova lei entra em vigor e anula os efeitos da lei anterior.</p> <p>POR FORMATAR DAQUI PARA A FRENTE</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#normas-corporativas","title":"Normas Corporativas","text":"<p>Apesar de o sistema corporativo ter sido abolido na sequ\u00eancia de revolu\u00e7\u00e3o de 25 Abr de 1974, o C\u00f3digo Civil continua a considera-las fontes imediatas do direito. Tais normas constituem leis em sentido material. Disciplinam determinados sectores da vida social, s\u00e3o ditadas por entidades competentes e devem obedecer \u00e0s formas estabelecidas para a cria\u00e7\u00e3o normativa. </p> Exemplo de Norma Corporativa <p>Um exemplo de norma corporativa em Portugal \u00e9 a Ordem dos Advogados, que estabelece regras e regulamentos para a pr\u00e1tica da advocacia no pa\u00eds</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#jurisprud\u00eancia","title":"Jurisprud\u00eancia","text":"Defini\u00e7\u00e3o <p>Jurisprud\u00eancia - Atividade desenvolvida pelos ju\u00edzes nos tribunais. Nas quest\u00f5es jur\u00eddicas delicadas, as leis (expressas na CRP) remetem para que a decis\u00e3o final seja do juiz. Por isso, \u00e9 definida como o conjunto de decis\u00f5es dos tribunais.</p> <p>Alguns artigos importantes:</p> <ul> <li> <p>Artigo 202\u00ba (CRP \u2013 Fun\u00e7\u00e3o Jurisdicional):</p> <p>\u201cOs tribunais s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os de soberania com compet\u00eancia para administrar a justi\u00e7a em nome do povo.\u201d</p> </li> <li> <p>Artigo 203\u00ba (CRP - Independ\u00eancia):</p> <p>\u201cOs tribunais s\u00e3o independentes e apenas est\u00e3o sujeitos \u00e0 lei.\u201d</p> </li> </ul>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#tribunais-em-portugal","title":"Tribunais em Portugal","text":"<p>Algumas considera\u00e7\u00f5es: As decis\u00f5es dos tribunais focam-se em indiv\u00edduos de casos concretos, n\u00e3o comprometendo decis\u00f5es para situa\u00e7\u00f5es aparentemente id\u00eanticas no futuro, pois s\u00f3 vinculam os nomes e n\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o em si.</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#doutrina","title":"Doutrina","text":"Doutrina <p>A doutrina \u00e9 um conjunto de ideias, teorias e opini\u00f5es escritas por especialistas em Direito chamados jurisconsultos. Esses especialistas, geralmente professores universit\u00e1rios de Direito, expressam conceitos e significados de um sistema jur\u00eddico espec\u00edfico. Em termos simples, a doutrina \u00e9 o conte\u00fado desses livros e tem como objetivo ajudar as pessoas comuns a entenderem melhor como funcionam as quest\u00f5es legais.</p> <p>Pr\u00e1ticos do Direito - T\u00e9cnicos jur\u00eddicos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; Ju\u00edzes; Advogados; Not\u00e1rios; Conservadores do registo civil; Juristas de empresas, etc. - \u00c9 para os pr\u00e1ticos do Direito que a Doutrina trabalha, auxiliando-os na interpreta\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o das normas jur\u00eddicas.</p> <p>A Doutrina no:</p> <ul> <li>Poder Judicial: Emite parecer sobre a melhor forma de aplicar o Direito aos casos concretos;</li> <li>Poder Legislativo: \u00c9 muitas vezes ouvida aquando das reformas legislativas tidas por necess\u00e1rias e oportunas.</li> </ul> <p>O Exerc\u00edcio da Doutrina pode ser:</p> <ul> <li>Individual: Influ\u00eancia dominada por um indiv\u00edduo jurisconsulto num determinado ramo do direito;</li> <li>Coletiva: Quando se diz que \u201ca doutrina \u00e9 un\u00e2nime num sentido\u201d ( N\u00e3o percebi bem esta, tirar d\u00favida com a TEN )</li> </ul> <p>Tipo de fonte: A doutrina \u00e9 uma fonte mediata. (N\u00e3o \u00e9 imediata porque j\u00e1 n\u00e3o cria Direito como acontecia antigamente, e \u00e9 mediata porque continua a ser fundamental para o bom funcionamento do mesmo, pois esclarece uma s\u00e9rie de conceitos, procedimentos e princ\u00edpios.)</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#costume","title":"Costume","text":"<p>Costume</p> <p>O costume jur\u00eddico \u00e9 a pr\u00e1tica repetida de um ato acompanhada da convic\u00e7\u00e3o de que \u00e9 legalmente obrigat\u00f3ria. \u00c9 como uma regra n\u00e3o escrita, sem uma origem espec\u00edfica, mas que automaticamente tem efeito legal. </p> <p>Existem dois elementos principais: o Corpus (a pr\u00e1tica do ato) e o Animus (a consci\u00eancia de que a pr\u00e1tica \u00e9 obrigat\u00f3ria).</p> <p>Os costumes podem ser: internacionais, nacionais, regionais, locais ou institucionais, dependendo do \u00e2mbito territorial. Eles tamb\u00e9m podem criar diferentes tipos de normas, como normas internacionais, constitucionais, administrativas, civis, penais e comerciais.</p> <p>Existem tr\u00eas tipos de costumes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lei: </p> <ol> <li>Secundum legem (confirmativo ou interpretativo, no mesmo sentido da lei), </li> <li>Praeter legem (integrativo, indo al\u00e9m do que a lei prev\u00ea) </li> <li>Contra legem (em oposi\u00e7\u00e3o ou contradizendo a norma legal).</li> </ol> <p>Quanto ao seu fundamento jur\u00eddico, h\u00e1 duas teorias principais:</p> <ul> <li>Estatista, que afirma que o costume \u00e9 vinculativo apenas por vontade do Estado;</li> <li>Pluralista, que argumenta que o costume \u00e9 vinculativo pela vontade do povo.</li> </ul> <p>Exemplos de costume como fonte de direito incluem regras do direito internacional, como o princ\u00edpio do pacta sunt servanda (pactos devem ser respeitados), e no direito civil, como a utiliza\u00e7\u00e3o habitual de um caminho p\u00fablico ao longo do tempo.</p> <p>O costume foi uma fonte privilegiada de direito em sociedades primitivas antes da exist\u00eancia da lei escrita. No entanto, hoje em dia, coexiste com a lei, oferecendo uma adapta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica em contraste com a rigidez da lei, mas enfrenta desafios como incerteza e falta de rapidez em compara\u00e7\u00e3o com a sociedade moderna. Importante destacar que o costume n\u00e3o \u00e9 uma fonte imediata do direito, sendo a lei que determina sua validade.</p> <p>\u00c9 importante notar que o costume \u00e9 diferente do uso, pois o uso \u00e9 apenas a repeti\u00e7\u00e3o de um ato sem a convic\u00e7\u00e3o de obrigatoriedade. O costume pode ser relevante legalmente se estiver associado a uma norma espec\u00edfica, como no exemplo do casamento, onde h\u00e1 uma norma que exige a devolu\u00e7\u00e3o de presentes em caso de falha no casamento.</p> <p>Diferen\u00e7a entre Costume e Uso</p>"},{"location":"IDI/Fontes_do_direito/#diferen\u00e7a-entre-costume-e-uso","title":"Diferen\u00e7a entre Costume e Uso","text":"<p>O uso (social) \u00e9 uma pr\u00e1tica habitualmente seguida pelo Homem na vida em sociedade, (fundados) por tradi\u00e7\u00e3o, cortesia ou simples conveni\u00eancia, que n\u00e3o tem, em regra, obrigatoriedade/relev\u00e2ncia jur\u00eddica.</p> <p>Existem usos que podem tornar-se juridicamente relevantes:</p> Exemplo dado em aula <p>Ant\u00f3nio e Manuela, namorados h\u00e1 3 anos, decidem casar. Neste sentido, celebram \u201cpromessa de casamento\u201d e marcam data para o casamento. Os pais da noiva adiantam o valor do copo-de-\u00e1gua. Os convidados come\u00e7am a enviar presentes aos noivos. Surpreendentemente, a 3 semanas da data agendada para o casamento, o casal tem uma discuss\u00e3o muito grande e decide cancelar o casamento. Quid iuris?</p> <p>Como distinguir o uso n\u00e3o juridicamente relevante do uso juridicamente relevante (relev\u00e2ncia jur\u00eddica)? - Artigo 3.\u00ba do C\u00f3digo Civil: Valor jur\u00eddicos dos usos:</p> <ol> <li>Os usos que n\u00e3o forem contr\u00e1rios aos princ\u00edpios da boa f\u00e9 s\u00e3o juridicamente atend\u00edveis quando a lei o determine.</li> <li>As normas corporativas prevalecem sobre os usos.</li> </ol> <p>Veredicto: neste caso, estamos perante um uso juridicamente relevante porque existem artigos no C\u00f3digo Civil que dizem que o dinheiro do copo-de-\u00e0gua tem de ser devolvido.</p>"},{"location":"IDI/IDI/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito","text":""},{"location":"IDI/IDI/#datas-testes","title":"Datas testes","text":"<p> Teste Data 1\u00ba 23NOV 2\u00ba 31JAN <p></p>"},{"location":"IDI/IDI/#1\u00ba-teste","title":"1\u00ba teste","text":""},{"location":"IDI/IDI/#tabela","title":"Tabela","text":"<p>N\u00e3o est\u00e1 por ordem, foi aquilo que fui apanhado no ar\u2026</p> Tema Autor Estado Direito publico e privado Lima Caracter\u00edsticas do direito Sampaio Crit\u00e9rios de distin\u00e7\u00e3o Costa Fontes imediatas Lima Fontes mediatas Lima O que \u00e9 o costume Mota 3 tipos de costume com nomes estranhos ???? Mota Saber distinguir costume do uso Fernandes Douterina Libano Jurisprud\u00eancia Libano Fontes: focar a lei Lima Publica\u00e7\u00e3o e entrada em vigor Vera-Cruz As ordens: trato social , moral Lima Ordem Juridica Os valores Palaio A justi\u00e7a Palaio A seguran\u00e7a Pinheiro/Palaio Vacatio legis Pinto Formas como a lei deixa de vigorar, caducidade e revogacao Rodrigues Distin\u00e7\u00e3o entre direito interno e internacional Ribeiro Ramos do direito publico e do direito privado Monteiro Promulga\u00e7\u00e3o e referenda Vera-Cruz/Pinheiro Elementos do estado (deve estar no final da primeira apresenta\u00e7\u00e3o)"},{"location":"IDI/IDI/#2\u00ba-teste","title":"2\u00ba teste","text":""}]}